最低工資真係一個垃圾圾既惡策！

要聞港聞
兩岸國際
娛 樂

更多

果 籽
財 經
體 育

明日調整 追不上通脹
最低工資$34.5 買不起巨無霸餐
頭條

【本報訊】法定最低工資明日調高至34.5元，是2011年實施以來第3次調整，累計升幅23.2%，終於超過勞工界最初提出的時薪33元，但已追不上通脹。衣食住行樣樣加，同期私樓租金增加57.7%，一斤芥蘭批發價更勁升75.3%；就連麥當勞巨無霸餐也漲價至37.8元，基層打工仔的最低時薪根本吃不起。
記者：王家文

每兩年檢討一次的最低工資，最新水平為時薪34.5元，增加2元或約6.2%。若本港經濟今年上半年按年增長2%，料有7.41萬人受惠，主要是物業管理、保安及清潔等低薪行業僱員。興姐任職公屋外判清潔工11年，一直只領取最低工資，「真係唔夠使」，甚少外出午膳，「最平都要30幾蚊」；買斤菜也要格價，鮮肉就更奢侈，「雪肉平啲就買雪肉」。

升幅不及屋租車資

她記得6年前首次有最低工資時，一個麵包只賣2元，「𠵱家要6、7蚊」。最低工資委員會於2010年8月通過首個法定最低工資，時薪為28元，但翌年5月1日才生效，數據已滯後。統計處資料顯示，2010年至2017年3月通脹累計為27%，甲類消費物價指數更累升逾31%，但最低工資經歷3次調整，只累增23.2%，反映工資沒實質增長。
本報對比部份物價變化，最低工資實施前，麥當勞巨無霸餐只售25.8元，今天普遍已加至34.8元至37.8元不等，增幅34.9%至46.5%；部份大家樂分店午市一碟咖喱雞飯也漲價41或42元不等，累計加幅35.5%。蔬菜統營處紀錄更顯示，當年每斤芥蘭平均批發價為3.88元，上周已增至6.8元，加幅高達75.3%。
屋租升幅也大幅拋離工資。差餉物業估價署資料顯示，私樓租金指數由2011年4月131.5升至今年3月177.1，九龍區約430平方呎以下面積的單位，平均呎租由20.8元增至32.8元，上升57.7%。車費同樣昂貴，將軍澳往中環的港鐵票價，最低工資實施前為11.5元，現時需14.2元，增幅亦達23.5%。

團體倡改一年一檢

「物價上升完全快過人工（升幅）太多」。關注生活工資聯盟項目統籌胡穗珊指，最低工資水平是參照生效前1年前數據，生效兩年才再調整，前後滯後3年，「長期跑輸，有乜可能追得到？」今天就連碟頭飯或麥當勞餐也買不起，「工友購買力一路被削弱，根本唔夠應付生活開支」。她指現時不少年長工人或婦女仍只得最低工資，促政府制訂合理機制作調整，「唔係勞資去講價」，保障基層生活所需，並縮短至一年一檢。
中大劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量指，近年市場已消化最低工資影響，如人力成本等，即使新增至34.5元，也只是按通脹調整，相比美國或歐洲等仍屬很低水平，尤其對低下階層，「名義上加咗人工，但購買力一定俾通脹消化咗」。他指綜觀其他國家，最低工資水平普遍跟當地漢堡包店一個套餐價錢相若，但本港需否再作調高，則認為應由市場調節。
相關新聞
食肆東主支持增至$40
頭條 2小時前
大廈管理費或上調8%
頭條 2小時前
張宇人：通縮係咪減人工？
頭條 2小時前

桌面版
使用說明
使用條款
聯絡我們

©2017 AD Internet Limited.
All rights reserved. 版權所有 不得轉載
×
蘋果動新聞
Next Mobile Limited免費 - In Google Play
立即下載

關咩事
外國夠有
佢地一樣冇問題
係97後香港乜都做得差
支那廿年
香港玩完